缓存中毒检测:问题整理
===



## 业务流程介绍

1. 获取目标域名的权威服务器列表
2. 获取目标域名的权威资源记录
3. 获取目标域名在目标DNS上的资源记录,并与权威资源记录比对
	* 如果比对结果一致,认为未发生缓存中毒,检测结束.
	* 否则,继续下一步
4. 获取分簇域名在**可信DNS**上的资源记录
5. 获取分簇域名在**目标DNS**上的资源记录,找到目标DNS所属的**可信DNS簇**
6. 获取**目标域名**在**可信DNS簇**上的资源记录,**并与目标域名在目标DNS上的资源记录进行比对**
	* 如果比对结果大范围一致(拜占庭将军思想),认为未发生缓存中毒.
	* 否则,认为目标DNS对于目标域名存在缓存中毒现象


## 实现时遇到的问题



### 权威记录获取不全

获取权威服务器时，存在获取不全的问题。获取不全主要表现为：权威服务器的IP地址获取不全，权威服务器返回的权威记录不全。

目前，项目采用程序实现的递归查询，中间的每次查询都会影响到后续数据的获取。

一方面，域名服务器发回来的相应数据并不完整。比如：在某一级查询中，域名明明有两个NS记录，DNS服务器只返回了一条;获取到NS记录后，再尝试获取NS的ip地址，发现DNS服务器又仅仅返回了部分ip地址。这导致递归路径相对真实情况稀少很多：本来存在多条递归查询路径，结果只获取到其中一部分，万一这部分路径临时发生了某些错误(比如超时)，很可能导致无法获取到权威记录。

另一方面，权威域名服务器的配置不规范。正常逻辑下，向域名c.b.a的NS服务器发起域名d.c.b.a的NS记录查询，应该返回规范的d.c.b.a权威服务器NS记录。但由于配置失误，c.b.a的NS服务器发回来的是一条无用的SOA记录，导致递归失败，就像下面的例子：
```bash
dig cn ns #获取到cn的ns服务器为：a.dns.cn
dig gov.cn ns @a.dns.cn #获取到gov.cn的ns服务器仍然为：a.dns.cn
dig 10.gov.cn ns @a.dns.cn #获取到10.gov.cn的ns服务器为ns1.dns-diy.com
dig www.10.gov.cn ns @ns1.dns-diy.com #获取到一条无用的SOA记录：10.gov.cn.		3600	IN	SOA	. hostmaster.nameserver. 397 28800 7200 604800 5
```

这个例子可以解释为www代表一个主机名，而不是一个子域。但并不能保证所有情况下都是如此，比如对www.qq.com进行类似的查询，发现结果与上述非正常情况不同。


如果无法获取到准确的权威记录，就会导致很多域名被判别为疑似缓存中毒，从而进入到后续分簇的逻辑中。


### 分簇逻辑实现困难


我认为，簇可能存在不明显，并且不稳定。分簇结果受到域名和DNS的影响：

* 首先，用来分簇的域名对分簇结果影响很大，导致不知道该选那些域名作为分簇域名。有些域名的数据很复杂，带有各种CNAME、CDN等负载均衡设施，比如www.baidu.com，本地dig能查到13条记录;而有些域名的数据很简单，比如www.qq.com，本地dig能查到6条记录。

	|分簇域名记录情况|分簇|
	|-|-|
	|简单|簇相对少，但是每个簇的规模相对更大|
	|复杂|簇相对多，但是每个簇的规模相对较小|

* 其次，DNS服务器对于相同的查询可能返回不同的结果，导致分簇不稳定。比如，DNS服务器有10条关于www.baidu.com的记录，但是第一次查询可能只返回一部分，第二次又返回另一部分，并且返回哪些记录往往是无规律的。这导致，一个DNS在不同批次的查询中出现在不同的簇里。

* 另外，用来分簇的DNS不好选。我们一般希望簇具有一定规模，最好不要出现一个簇只有不到10个DNS：过小的簇可能不具有数据上的说服力，并且受到网络影响较大，万一出现超时，整个簇可能只有几个DNS有响应。所以，我们需要几千个可信DNS，才能保证分簇的规模。如果考虑地理位置的影响，可能还要扩大几倍，从而覆盖到各个省份。但是我们又不希望取太多的DNS，要么并发量上升导致响应超时，要么并发量下降导致速度太慢。

如果我们追求数据处理的速度和规模，就会发现网络IO存在极大的影响，并且难以对每个目标DNS和目标域名进行精确控制;如果追求准确，就不得不降低并发量，数据处理会变得非常缓慢。

上文提到的业务逻辑已经有些复杂，如果考虑网络IO超时和各种中间环节错误，项目会变得难以实现。

## 设想的解决方案

要么简化一些步骤，要么花更多的时间来完善。

* 花更多时间来完善权威数据的获取，解决递归查询中的响应不一致、权威服务器配置异常等问题。
* 抛弃分簇逻辑，直接选取一部分DNS来作为参考。但这里需要保证可信DNS足够可信，自己不会发生缓存中毒。
